# 裴蜀定理

## 一、定义

裴蜀定理，又称贝祖定理（Bézout's lemma）。是一个关于最大公约数的定理。其内容是：

对任意的整数 $a$、$b$ 和 $m$，关于未知数 $x$ , $y$​ 的线性丢番图方程（又称裴蜀等式）：
$$
ax + by = m
$$
有整数解时，当且仅当 $m$ 是 $a$ 和 $b$ 的最大公约数 $d$ 的倍数。

> 裴蜀定理也可描述为：设 $a$，$b$ 是不全为零的整数，则存在整数 $x$，$y$ , 使得 $ax + by = gcd(a,b)$ .

裴蜀等式有解时必然有无穷多个整数解，每组解 $x$、$y$​ 都称为**裴蜀数**，可用[扩展欧几里得算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/擴展歐幾里得演算法)求得。

例如，12 和 42 的最大公约数是 6，则方程 $12x+42y=6$​ 有解。事实上有 ${\displaystyle (-3)\times 12+1\times 42=6}$​及${\displaystyle 4\times 12+(-1)\times 42=6}$​ 等多个解。

特别来说，方程 ${\displaystyle ax+by=1}$​有整数解当且仅当整数 ${\displaystyle a}$​ 和 ${\displaystyle b}$​ 互素。

## 二、证明

### 1. 方式一

利用辗转相除的展开形式证明。

1. 若$a$，$b$​ 的任何一个等于 0，$gcd(a,b) = a$，这时等式 $ax+by = gcd(a,b)$ 自然成立

2. 若$a$，$b$ 不等于 0，$gcd(a,b) = gcd(a, -b)$，为计算方便，假设 $a > b \in Z^{+}，gcd(a,b)=d$。

   对 $ax+by = d$ 的两边除以 $d$ ，得到 $a_{1}x + b_{1}y = 1$，其中，$gcd(a_{1},b_{1})=1$（$a_{1} 和 b_{1}$​ 互素）。

   现在变成了证明 $a_{1}x + b_{1}y = 1$。
   
3. 根据欧几里得算法，$gcd(a,b) = gcd(b, a \operatorname{mod} b) = ...$，设 余数为 $r$。则有
   $$
   gcd(a_{1}, b_{1}) = gcd(b_{1}, r_{1}) = gcd(r_{1}, r_{2}) = ... = gcd(r_{n-1},r_{n}) = 1
   $$
   把欧几里得算法展开，按照带余数的除法形式，得到：
   $$
   \begin{aligned}
   a_{1} &= q_{1}b_{1} + r_{1} & \{0 \leq r_{1} \leq b_{1}\} \\
   b_{1} &= q_{2}r_{1} + r_{2} & \{0 \leq r_{2} \leq r_{1}\} \\
   r_{1} &= q_{3}r_{2} + r_{3} & \{0 \leq r_{3} \leq r_{2}\} \\
   ... \\
   r_{n-3} &= q_{n-1}r_{n-2} + r_{n-1} & \{0 \leq r_{n-1} \leq r_{n-2}\} \\
   r_{n-2} &= q_{n}r_{n-1} + r_{n} & \{0 \leq r_{n} \leq r_{n-1}\} \\
   r_{n-1} &= q_{n+1}r_{n}
   \end{aligned}
   $$
   在除到互质的时候退出，则 $r_{n} = 1$​，带回上述的等式中，得到
   $$
   \begin{aligned}
   & r_{n-2} = q_{n+1}q_{n}·r_{n-1}+1 \\ 
   \implies
   & 1 = r_{n-2} - x_n·r_{n-1} &	\{\text{q 用 x 替换}\}
   \end{aligned}
   $$
   继续带入回溯计算，由倒数第三个式子 $r_{n-1} = r_{n-3} - q_{n-1}r_{n-2}$ ，代入上面的等式得到
   $$
   \begin{aligned}
   1 &= r_{n-2} - x_n(r_{n-3} - q_{n-1}r_{n-2}) \\
   &= (x_nq_{n-1}+1)r_{n-2} - x_nr_{n-3} \\
   &= (1+x_{n}x_{n-1})·r_{n-2} - x_{n}r_{n-3}
   \end{aligned}
   $$
   然后用同样的办法用它上面的等式逐个地消去 $r_{n-2}, r_{n-3}, ..., r_{1}$，得到 $1 = a_{1}x + b_{1}y$。

   这样等于是一般式中 $d=1$ 的情况。

### 2. 方式二

证明思路，设一个集合 $A = \{ax+by | (x,y)\in Z \space , \space ax+by > 0\}$​​​​。裴蜀定理可解，等价于 $m \in A$​​​。

也就是说，需要证明这个集合中的所有元素都是 $gcd(a,b)$ 的倍数。

证明过程可以分为两部分：1. 证明 $A$​ 的所有元素都是某个特殊元素的倍数；2. 证明这个特殊元素就是 $gcd(a,b)$。

#### 第一部分证明

使用反证法证明。根据整数的性质，集合A中肯定存在一个最小的正整数 $p$，表示为 $p = ax_{0}+by_{0}$​。

如果集合中的另外一个元素 $s = ax_{1}+by_{1}$ 不是 $p$ 的倍数，那么可以用带余除法写成：
$$
\begin{aligned}
& s = dp + r & \{0 \leq r < p \} \\
& \text{展开上面的等式，得到} \\
& ax_{1} + by_{1} = d·(ax_{0} + by_{0}) + r \\
& \implies r = (x_{1} - dx_{0})a + (y_{1} - dy_{0})b
\end{aligned}
$$
因此，$r \in A$，且 $r < p$。这就与前面假设 $p$ 是集合中最小正整数元素矛盾。因此集合中所有元素都是元素 $p$ 的倍数。

#### 第二部分

第二部分的证明，类似于 $gcd(a,b)$ 的证明过程。设 $p = ax_{0}+by_{0}$ 是集合 $A$ 的最小元素。第二部分的证明，等价于证明 $p = gcd(a,b)$ 即可。

要证明 $p = gcd(a,b)$，只需证明 $p|gcd(a,b)$ 且 $gcd(a,b)|p$​ 。设 $d = gcd(a,b)$

因为 $d|ax_{0}$​​ 且 $d|by_{0}$​​，因此，$d|(ax_{0}+by_{0}) \implies d|p$​​​。​

设 $a = np + r,(0 \leq r < p)$，则 $r = a \operatorname{mod} p$​，于是有：
$$
r = a - np \\
r = a - n·(ax_{0}+by_{0}) \\
r = (1-nx_{0})a + (-ny_{0})b
$$
因此，$r \in A$。因为 $p \in A$ 且 $p$ 是 $A$ 中的最小元素，而 $0 \leq r < p$，所以 $r=0$。

所以，$a = np \implies p|a$​。同样的可以证明 $p|b$​。所以 $s$​ 为 $a,b$​ 的公约数。

因为 $d$​ 是$a,b$​​​ 的最大公约数，因此，$p|d$。结合上面的 $d|p$，所以 $d = p$​。证毕。

## 三、方程的解

可以通过扩展欧几里得算法，求得裴蜀定理的一个特解。下面先介绍一下扩展欧几里得算法。

### 1. 扩展欧几里得算法

设
 $ax_{0}+by_{0} = gcd(a,b)$​​，
$bx_{1} + (a \operatorname{mod} b)y_{1} = gcd(b,a \operatorname{mod} b)$​​​​.

由欧几里得定理，可知：$gcd(a,b) = gcd(b, a \operatorname{mod} b)$

所以，$ax_{0} +by_{0} = bx_{1} + (a \operatorname{mod} b)y_{1}$。将 $a \operatorname{mod} b$ 展开为 $a \operatorname{mod} b = a - [\frac{a}{b}]\times b$​，$[\frac{a}{b}]$ 表示 $a$ 除以 $b$ 的向下取整。

则可以得到：
$$
\begin{aligned}
& ax_{0} +by_{0} = bx_{1} + (a \operatorname{mod} b)y_{1} \\
\implies & ax_{0} + by_{0} = bx_{1} + (a- [\frac{a}{b}] \times b)y_{1} \\
\implies & ax_{0} + by_{0} = bx_{1} + ay_{1} - [\frac{a}{b}] \times by_{1} \\
\implies & ax_{0} + by_{0} = ay_{1} + b(x_{1} - [\frac{a}{b}] \times y_{1}) \\
\implies & x_{0} = y_{1} \space,\space y_{0} = x_{1} - [\frac{a}{b}]y_{1}
\end{aligned}
$$
因此， $x_{0}$ 和 $y_{0}$ 的值由 $x_{1}$ 和 $y_{1}$​ 算出。相应的， $x_{1}$ 和 $y_{1}$ 的值由 $x_{2}$ 和 $y_{2}$​ 算出。依次递归计算，直至求出最大公约数，此时有等式： $ax_{n} = gcd(a,0)$​​，$x_{n} = 1, y_{n} = 0$​。

再将得到的 $x_n = 1, y_n = 0$​​ 代回逐层计算，最终得到 $x_{0}$​​ 和 $y_{0}$​​，也就是 $ax_{0}+by_{0}=gcd(a,b)$​​ 的解。

举个例子，假设 $a = 75, b = 48$​​。计算它们的辗转相除过程，并代入上面的式子：
$$
\begin{aligned}
& 75 \div 48 = 1 & \text{余} 27 \\
& 48 \div 27 = 1 & \text{余} 21 \\
& 27 \div 21 = 1 & \text{余} 6 \\
& 21 \div 6 = 3 & \text{余} 3 \\
& 6 \div 3 = 2 & \text{余} 0 \\
\\
& 75x_{0} + 48y_{0} = gcd(75, 48) \\
& 48x_{1} + 27y_{1} = gcd(48, 27) \\
& 27x_{2} + 21y_{2} = gcd(27, 21) \\
& 21x_{3} + 6y_{3} = gcd(21, 6) \\
& 6x_{4} + 3y_{4} = gcd(6, 3) \\
& 3x_{5} + 0y_{5} = gcd(3, 0) \\
\text{最终会得到:} \\
& a_{5} = gcd(3,0) = 3, b_{5} = 0 \\
\text{此时:} \\
& x_{5} = 1, y_{5} = 0 \\
\text{再依次代回计算得到：} \\
& (x_{4} = y_{5}, y_{4} = x_{5} - [\frac{a_{4}}{b_{4}}]y_{5}) \implies x_{4}=0, y_{4}=1 \\
& (x_{3} = y_{4}, y_{3} = x_{4} - [\frac{a_{3}}{b_{3}}]y_{4}) \implies x_{3}=1, y_{3}=-3 \\
& (x_{2} = y_{3}, y_{2} = x_{3} - [\frac{a_{2}}{b_{2}}]y_{3}) \implies x_{2}=-3, y_{2}=4 \\
& (x_{1} = y_{2}, y_{1} = x_{2} - [\frac{a_{1}}{b_{1}}]y_{2}) \implies x_{1}=4, y_{1}=-7 \\
& (x_{0} = y_{1}, y_{0} = x_{1} - [\frac{a_{0}}{b_{0}}]y_{1}) \implies x_{0}=-7, y_{0}=11 \\
\text{得到：} \\
& 3 = 75\times (-7) + 48 \times (11) \\
& 3 = 48\times (4) + 27 \times (-7) \\
& 3 = 27\times (-3) + 21 \times (4) \\
& 3 = 21\times (1) + 6 \times (-3) \\
& 3 = 6\times (0) + 3 \times (1) \\
& 3 = 3\times 1 + 0 \times (0) \\
\end{aligned}
$$
通过上面的分析，在计算最大公约数的同时，最终会得到 $x_{n}=1,y_{n}=0$​ ，再依次代回计算。最终得到解。

#### 递归实现

```cpp
int Exgcd(int a, int b, int &x, int &y) {
  if (!b) {
    x = 1;
    y = 0;
    return a;
  }
  int d = Exgcd(b, a%b, x, y);
  int tmp = x;
  x = y;
  y = tmp - (a / b) * y;
  return d;
}
/********* 更简化 ************/
int exgcd(int a, int b, int &x, int &y) {
  if (b == 0)
  {
      x = 1;
      y = 0;
      return a;
  }
  int d = exgcd(b, a%b, y, x); //这里交换了x和y
  y -= (a / b) * x;
  return d;
}
```

#### 矩阵角度分析

递归的每一步都是关于 $x'$，$y'$ 的线性组合，所以我们可以考虑用类似于线性递推数列的方式，**用矩阵的形式改写递归式，从而利用矩阵乘法的结合律找到迭代算法**。

由上面的推导可知：
$$
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
x_{0} &= y_{1} \\
y_{0} &= x_{1} - [\frac{a}{b}]y_{1} \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
$$
用矩阵的形式表示为：（假设 $d_{1} = [\frac{a}{b}]$）
$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix} x_{0} \\ y_{0}  \end{bmatrix} &= 
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{1} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_{1} \\ y_{1} \end{bmatrix} \\
\\
\begin{bmatrix} x_{1} \\ y_{1}  \end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{2} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x_{2} \\ y_{2} \end{bmatrix} \\
..... \\
\\
\begin{bmatrix} x_{n-1} \\ y_{n-1}  \end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{n} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} \\
\end{aligned}
$$
欧几里得迭代计算后，最终会得到 $\begin{bmatrix} x\\y \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1\\0 \end{bmatrix}$​​。因此有：（用一个单位矩阵方便迭代）
$$
\begin{aligned}
\begin{bmatrix} x_{0} \\ y_{0}  \end{bmatrix} &= 
\begin{bmatrix} 1&0 \\ 0&1 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{1} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{2} \end{bmatrix}
...
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{n-1} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0&1 \\ 1 & -d_{n} \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix} \\
\end{aligned}
$$
每次迭代的 $d$ 等于当前的 $[\frac{a}{b}]$。每次迭代计算时，都可以计算出当前矩阵。假设最初的矩阵为 $\begin{bmatrix} x_1 & x_2 \\ x_3 & x_4 \end{bmatrix}$​，则有等式
$$
\begin{aligned}
& \begin{bmatrix} x_1 & x_2 \\ x_3 & x_4 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & -d \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} x_2 & x_1-dx_2 \\ x_4 & x_3-dx_4 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} x_{1}^{'} & x_{2}^{'} \\ x_{3}^{'} & x_{4}^{'} \end{bmatrix} 
\\
& \implies
\begin{aligned}
\left\{
\begin{aligned}
x_{1}^{'} &= x_{2} \\
x_{2}^{'} &= x_{1} - dx_{2} \\
x_{3}^{'} &= x_{4} \\
x_{4}^{'} &= x_{3} - dx_{4} \\
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
当计算到最后时，$\begin{bmatrix} x_0\\y_0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x_1 & x_2 \\ x_3 & x_4 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1\\0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x_1\\x_3 \end{bmatrix}$​​。最终得到 $x_1$​ 和 $x_3$​​ 位置上的元素，就是扩展欧几里得的一个解。代码如下：

#### 循环实现

依据上面的分析，可以写出循环方式的代码，如下。

```cpp
int exgcd(int a, int b, int& x, int& y) {
  if(0 == b) return a;
  
  int x1=1, x2=0, x3=0, x4=1;
  int tmp, q;
  while(b) {
    q = a/b;
    tmp=x1, x1=x2, x2=tmp-q*x2;
    tmp=x3, x3=x4, x4=tmp-q*x4;
    tmp=a, a=b, b=tmp%b;
  }
  x=x1, y=x3;
  return a;		// gcd(a,b)
}

/*
* 使用 c++ 的 tuple 和 tie 实现更加简化
* 并且一开始让 x=x_1, y=x_3 进行计算，省去最后赋值的动作
*/

#include <iostream>
#include <string>
#include <set>
#include <tuple>

using std::tie;
using std::make_tuple;

int exgcd(int a, int b, int& x, int& y) {
  if(0 == b) return a;
  x=1, y=0;
  int x2=0, x4=1;
  while(b) {
    int q = a/b;
    tie(x, x2, y, x4, a, b) = make_tuple(x2, x-q*x2, x4, y-q*x4, b, a%b);
  }
  return a;		// gcd(a,b)
}

```

#### 应用场景

扩展欧几里得算法，除了用于求解线性丢番方程外，也可用来计算乘法逆元、同余方程等。

常见的算法题目也是求满足线性丢番方程的数组、计算乘法逆元等。

### 2. 通解

通过扩展欧几里得算法，可以求得线性丢番图方程 $ax+by=gcd(a,b)$ 的一个特解 $x_{0}$ 和 $y_{0}$。那么它的通解时什么呢？

现假设方程的一个解为 $x_{0}$ 和 $y_{0}$ ，则有
$$
\begin{aligned}
& \left\{
\begin{aligned}
& ax + by = gcd(a,b) \\
& ax_{0} + by_{0} = gcd(a,b)
\end{aligned}
\right. \\
\implies
& ax+by = ax_{0}+by_{0} \\
\implies
& a(x-x_{0}) = b(y-y_{0}) \\
\implies
& \frac{a(x-x_{0})}{gcd(a,b)} = \frac{b(y-y_{0})}{gcd(a,b)} \\
\implies
& \frac{a}{gcd(a,b)}(x-x_{0}) = \frac{b}{gcd(a,b)}(y-y_{0})
\end{aligned}
$$
假设 $\frac{a}{gcd(a,b)} = k_{1}; \space \frac{a}{gcd(a,b)} = k_{2}$。那么 $k_{1}$ 和 $k_{2}$ 肯定是互质的，$gcd(k_1, k_2) = 1$​。因为 $gcd(a,b)$ 是 $a$ 和 $b$ 的最大公约数。

并且，如果存在等式 $sk_{1} = qk_{2}$​​，那么 $q = nk_{1}; \space s = nk_{2}, \space (n \in \mathbb{Z})$​​。

> 比如 5 和 7. 它们的最大公约数是 1，设 5x = 7y，那么只有当 x 是 7 的 n 倍，y 是 5 的 n 倍时，才会有等式成立。

因此，上面的等式可以得到：
$$
\begin{aligned}
& \frac{a}{gcd(a,b)}(x-x_{0}) = \frac{b}{gcd(a,b)}(y-y_{0}) \\
\\
\implies
& k_{1}(x-x_{0}) = k_{2}(y-y_{0}) \\
\\
\implies
& \left\{
\begin{aligned}
(x-x_{0}) = nk_{2} \\
(y-y_{0}) = nk_{1}
\end{aligned}
\qquad (n \in \mathbb{Z})
\right. \\
\\
\implies
& \left\{
\begin{aligned}
x = x_{0} + nk_{2} \\
y = y_{0} + nk_{1}
\end{aligned}
\right.  \\
\\
\implies
& \left\{
\begin{aligned}
x = x_{0} + n·\frac{b}{gcd(a,b)} \\
y = y_{0} + n·\frac{a}{gcd(a,b)}
\end{aligned}
\qquad (n \in \mathbb{Z})
\right.
\end{aligned}
$$
因此，线性丢番方程的通解为：
$$
\begin{aligned}
\left\{
\begin{aligned}
x = x_{0} + n·\frac{b}{gcd(a,b)} \\
y = y_{0} + n·\frac{a}{gcd(a,b)}
\end{aligned}
\qquad (n \in \mathbb{Z})
\right.
\end{aligned}
$$

## 参考

- [裴蜀定理 - Wikepedia](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B2%9D%E7%A5%96%E7%AD%89%E5%BC%8F)
- [裴蜀定理 - OI wiki](https://oi-wiki.org/math/number-theory/bezouts/)
- [裴蜀定理的非构造性证明 -  [委员长的小窝]公众号](https://mp.weixin.qq.com/s?src=11&timestamp=1630123628&ver=3279&signature=GdQ6c0CjK2TG2CeMQtutlJ0Shp0ypECCGDYNrJZFIoH8M76NQiAh11PNt74F82lJauruRS*ySni3k71Lh9D4pjPryqhCE-vtKS2CP1vYRJkzIM4G5MPvBDutzKiGYoXm&new=1)
- [裴蜀定理证明 - 郑德尔的知乎专栏](https://zhuanlan.zhihu.com/p/155721651)
- [辗转相除法和贝祖定理（裴蜀定理） - 简书](https://www.jianshu.com/p/cc55fef32a30)
- [请问贝祖定理（裴蜀定理）除了用辗转相除法还能怎么证? - 知乎](https://www.zhihu.com/question/450509387)
- [最大公约数 - OI Wiki](https://oi-wiki.org/math/number-theory/gcd/)
- [扩展欧几里得算法 - Wikepedia](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%89%A9%E5%B1%95%E6%AC%A7%E5%87%A0%E9%87%8C%E5%BE%97%E7%AE%97%E6%B3%95)
- [算法学习笔记(8)：拓展欧几里得 - Pecco 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/100567253)
- [扩展欧几里得——裴蜀（贝祖）定理 - ZZZZZZZZTY 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/114568325)
